\chapter*{Remerciements}

J'ai eu la chance de rencontrer au cours de ma vie nombre de personnes extraordinaires qui ont su
me communiquer leur passion pour la science.
J'aimerais remercier en particulier deux de mes profs de prépa : Luc Abergel et Marc-Antoine Blain,
pour nous avoir défendu l'idée audacieuse, que les maths et la physique sont plus qu'un outil de sélection aux concours.

~\\

Durant trois ans, le Laboratoire de Physique des Solides fut ma seconde maison.
Je m'y suis senti comme chez moi, et cela grâce à tous ses membres, depuis le service informatique jusqu'à l'équipe théorie dans laquelle j'ai été accueilli à bras ouverts, en passant par toutes les autres équipes du laboratoire, qui interagissent ensemble avec bonheur, en particulier lors de événements qui rythment la vie du laboratoire : fête de la science, fête du laboratoire et journée des doctorants.
Un merci tout particulier à la formidable équipe administrative, qui gère le labo avec une efficacité et une bonne humeur peu commune.
Merci également à Fred B, mon ``parrain'' de thèse, qui m'a suivi avec bienveillance, et qui, épaulé par Fred R et par Wiebcke, m'a aidé et soutenu lors de mon passage à Ma Thèse en 180 Secondes.
Merci encore à Marie-France, formidable instigatrice de la fête de la science, à laquelle j'ai participé chaque année avec plaisir aux côtés de Marianne.

Que serait l'équipe théorie, sans les permanents qui l'animent ?
Je salue ici Gilles M, à la passion joyeuse et profonde pour la science, Mark, pour qui musique et physique riment harmonieusement, Khuôn-Viêt, qui m'a guidé dans le monde exigeant et passionnant de l'enseignement, Marc, aux vastes discussions éclairantes et éclairées,  Pavel, à l'enthousiasme discret et communicatif, Pascal, à l'humour fin et caustique, Fred P, mon mentor, qui m'a toujours poussé à aller plus loin dans la quête de la compréhension des quasicristaux, et enfin tou·te·s les autres membres de l'équipe, qui ont contribué à leur manière à la vie du groupe.
Pour conclure cette litanie, je remercie du fond du cœur Anu, ma directrice de thèse, dont je ne saurais trop vanter ici la profonde intuition physique, l'écoute et la gentillesse. Anu, ce doctorat fut fantastique, et c'est grâce à toi.

Doctorant·e·s et postdoctorant·e·s, vous êtes devenus au fil de ces trois ans de complicité bien plus que des collègues. Merci pour tous les moments partagés, au labo et en dehors.
J'ai une pensée toute particulière pour Anaïs, théoricienne d'adoption et amie de longue date, pour Yunlong à la curiosité sans bornes, pour Fred aux remarques qui font mouche, pour Vardan, le plus français de tous les français, pour Oscar, fellow ArchLinuxian, pour Manali et Olesia, meilleures cobureau que je puisse imaginer, ainsi que pour Sergueï, sans qui ma productivité n'aurait pas été la même.

Mon travail de thèse aurait été bien pauvre sans de nombreux échanges scientifiques à l'extérieur de mon laboratoire d'acceuil.
Je souhaite en particulier remercier Michel Duneau, Jean-Marc Luck, Rémi Mosseri, Julien Vidal, grands experts ès quasicristaux, pour m'avoir bien souvent sorti d'impasses et montré de nouvelles voies d'exploration.
Je souhaite aussi remercier Thomas Fernique et Thierry Monteil, qui m'ont fait découvrir la riche et active communauté des pavages apériodiques, pour m'avoir encouragé et suivi avec intérêt et bienveillance, et m'avoir fourni de nombreuses pistes de réflexions.
Enfin, un grand merci à Clément, Jean-Marc, Pavel et Fred P.\ qui ont accepté d'être membres de mon jury de thèse, et à Éric et Uwe qui ont eu la lourde tâche d'en être les rapporteurs. Tous ont su me fournir des commentaires et suggestions pertinentes, dont la présente version de la thèse est le résultat.

~\\

La physique n'est que l'un des nombreux aspects de ma vie de doctorant, et sans doute pas le plus important, comme je l'ai réalisé auprès de mes amis.
Merci donc à Rémi, pour les balades en montagne, les rires et les soirées jeux,
à Gabriel et Thibault, pour les concerts et festivals,
à Nadia, Anaïs, Baur, et Nicolas pour les discussions et les expéditions multiples en France et ailleurs,
à Thibaud dont je ne me lasse pas des propos décalés, émaillées d'imitations de personnalités diverses,
à Pierre qui est trop loin, et dont la présence m'est chère (et je ne parle pas que du prix du billet d'avion),
à Cécile, pour tous les moments de complicité et d'échange,
à Laure la philosophe, pour les discussions souvent hautement intellectuelles mais toujours humaines,
à Yann, pour les échanges délirants et sérieux à la fois.
Merci enfin à mes inénarrables colocs, Aurélien, Guillaume,
Sébastien
et Charlotte pour les délires, et le soutien sans faille même dans les moments les plus durs : ménage, concerts de l'Afreubo \dots

Durant les derniers mois de mon doctorat, Lucile a fait irruption dans ma vie, apportant beaucoup d'amour et un grain de folie.
Lucile, grâce à toi, grâce à ton soutien constant (incluant la pénible relecture de mon manuscrit !) et à ta présence rayonnante, la difficile période de rédaction fut aussi à mes yeux la plus belle.

\emph{Last but not least}, j'ai la chance incroyable d'avoir une famille aimante et attentive,
qui m'a toujours encouragé en me laissant libre de mes choix.
Maman, papa, Alix, Nani et Dod, merci.
